\chapter{Installation de l'application}
\section{Launcher kivy}
Cette section va décrire comment installer l'application via l'application KivyLauncher pour les systèmes Android.\\
Pour ce faire il faut aller sur l'application Play Store et télécharger l'application comme le montre l'image suivante : 

\begin{figure}[htp]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/installation/PlayStore}
\end{figure}

Une fois cela fait, créer un dossier nommé "kivy" à la racine de la tablette (Kivy Launcher viendra obligatoirement regarder dans ce dossier).\\
Aller ensuite dans ce dossier. Chaque projet devra être dans des dossiers séparés. Dans notre cas nous allons mettre un dossier s'appelant "Application didactique" dans le dossier kivy. Voyons ce qu'il y a dans ce dossier. \\

\begin{figure}[htp]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/installation/contenu}
\end{figure}

Nous pouvons regrouper ces fichiers/dossiers en 3 parties : \\

\begin{itemize}
	\item le programme et ses assets : {main.py / vues / widgets}
	\item les fichiers générés par Kivy Launcher {.kivy / .launch}
	\item ce dont Kivy Launcher à besoin pour démarrer l'application {android.txt}
\end{itemize}

Les deux premières parties ne sont pas très importantes car ce sont le programme en lui même, donc tout ce dont à besoin un programme pour fonctionner, et des fichiers générés par Kivy Launcher dont on ne touchera pas. Ce qui est intéressant de voir ici est ce dont Kivy Launcher à besoin pour démarrer le programme : le fichier android.txt.
 
\begin{figure}[htp]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/installation/android}
\end{figure}

Ici sont les informations à mettre absolument dans le fichier pour que l'application soit reconnue par Kivy Launcher : 

\begin{itemize}
	\item "title : application didactique" => nom affiché par Kivy Launcher dans la liste des applications
	\item "author=Proietto-Stallone Jonathan - Wunn Aurelien" => les auteurs du logiciel, aussi écrit dans la liste des applications
	\item "orientation=landscape" => surement le plus important, savoir comment l'application doit se lancer, en mode portrait ou en mode paysage.
\end{itemize}

\newpage
Une fois cela fait, il ne reste plus qu'à lancer Kivy Launcher sur la tablette et voir que l'application apparait bien dans la liste des applications comme montré ci après :


\begin{figure}[htp]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/installation/liste}
\end{figure}

Il ne reste plus qu'à cliquer sur l'application pour qu'elle se lance.
NB : A ce jour, la version 4.2 de Kivy Launcher fait crasher l'application.
\newpage
\section{Buildozer}
Cette section va expliquer comment générer un fichier.apk afin de le rendre disponible sur le PlayStore d'Android. Nous nous arrêterons juste à la génération du fichier car le logiciel étant encore en version alpha, le déploiement sur la tablette rencontre des dysfonctionnements avec la version actuelle.\\

\subsection{Pré-requis} 

\begin{itemize}
	\item Etre sous linux
	\item Avoir python d'installé (au moins la version 2.7)
	\item Avoir installé Cython
	\item Avoir git d'installé
	\item Avoir un accès internet
\end{itemize}

\subsection{Étape 1 : Installation de buildozer}


\begin{itemize}
	\item Cloner le répertoire git en faisant : \textit{git clone https://github.com/kivy/buildozer.git}
	\item Aller dans le dossier buildozer : \textit{cd buildozer}
	\item Lancer l'installateur : \textit{sudo python2.7 setup.py install}
\end{itemize}

\subsection{Étape 2 : Initialisation du déploiement} 

Buildozer va se servir d'un fichier de configuration spécial afin de construire le fichier .apk. Il faudra le générer et le remplir.

\begin{itemize}
	\item Aller dans le dossier où se situe l'application
	\item Générer le fichier de configuration : \textit{buildozer init}
	\item Modifier les options pré-remplies
\end{itemize}

Buildozer à donc généré un fichier de configuration s'appelant \textit{buildozer.spec} et va s'en servir afin de construire notre fichier .apk, mais avant cela il va falloir modifier un peu ce fichier.\\
Il faudra au minimum modifier :\\

\begin{itemize}
	\item le nom de l'application : \textit{title}
	\item le nom du package : \textit{package.name} 
	\item le domaine du package : \textit{package.domain}
\end{itemize}

Il y a d'autres options utiles comme par exemple si l'on veut inclure ou exclure des fichiers ou dossiers, informer de la version du logiciel, si on veut que l'application soit en mode portrait, paysage ou les deux ou encore si on veut fixer l'application en mode plein écran.

\subsection{Étape 3: Génération du fichier .apk}

Une fois le fichier de configuration modifié il ne reste plus qu'à lancer la commande suivante afin de générer le fichier .apk : \textit{buildozer -v android debug}.
Attention : comme dit dans les pré-requis, il faudra une connexion internet afin que le logiciel télécharge toutes les dépendances dont il aura besoin et cela prendra du temps la première fois à compiler, donc ne pensez pas que c'est bloqué lorsque vous trouverez le temps long.\\

Une fois terminé vous pourrez trouver le fichier .apk dans le dossier /bin au même endroit où vous avez lancé la compilation du fichier.

\subsection{Étape 4: Déploiement sur la tablette (falcultatif)}

Dans cette partie je vais essayer rapidement de vous expliquer comment déployer l'application sur la tablette de deux manières différentes : 

\begin{itemize}
	\item avec buildozer
	\item à partir du système android
\end{itemize}

\subsubsection{Avec buildozer}
 Il suffit de rester dans le dossier du projet et de lancer la commande \textit{buildozer android deploy run logcat}. En théorie ça fonctionne mais actuellement il y a un problème de ce coté pour notre application.
 
 \subsubsection{A partir du système android}
 Il faudra d'abord avoir un gestionnaire de fichier sur le système et activer les sources inconnues. Si vous n'avez pas de gestionnaire de fichier sur le système, vous pourrez en trouver sur le PlayStore (\textit{ES explorateur de fichiers} fonctionne bien). Pour activer les sources inconnues il suffit d'activer l'option dans \textit{paramètres $>>$ Sécurité $>>$ Sources inconnues}.\\
 
 Une fois ces deux pré-requis remplis, brancher l'appareil à l'ordinateur et activer le partage de fichiers. Avec l'explorateur de fichier de votre ordinateur, copiez collez le fichier .apk sur l'appareil. Une fois le fichier sur l'appareil, ouvrez le gestionnaire de fichier de ce dernier et trouvez le fichier .apk à l'endroit où vous l'avez collé. Cliquez ensuite dessus et faites "installer". Vous devriez maintenant avoir l'icône de l'application dans la liste de vos applications. Il suffit maintenant de l'ouvrir comme une application normale.